 

 

 

 

 

TAN NS LUE |
IN TERNATIONALE

Bruxelles EC

KO RSTIE

 
 
 
 

 

 

 
PUBLICATIONS

DE

L'OFFICE INTERNATIONAL DE BIBLIOGRAPHIE
Ne 1

 

EE

 

 

CONFÉRENC

Bibliographique Internationale

 

BRUXELLES 1895

 

DOCUMENTS

[or.06]

 

BRUXELLES

IMPRIMERIE VEUVE FERDINAND LARCIER
26-28, RUE DES MINIMES

1806

 

 
 

 
 

 

 

CRÉATION

D'UN

Répertoire Bibliographique Universel

 

NOTE PRÉLIMINAIRE

PAR

MM, H. LA FONTAINE et P. OTLET

Quit scit ubi scientia
habenti est proximus.

La question bibliographique est à l’ordre du jour d’un grand
nombre de Congrès scientifiques. Elle a été inscrite cette année aux
programmes du Congrès géographique international de Londres, de
l'Association française pour l’avancement des sciences et de l’Associa-
tion artistique et littéraire internationale. La Société Royale de
Londres s’en est préoccupée l'an dernier. Elle a tout récemment fait
l’objet d’une discussion au sein de l’Académie royale de Belgique.

Sur l'utilité et la nécessité d’un répertoire bibliographique universel,
il y a unanimité parfaite. Quant à ses voies et moyens, quant à son
organisation pratique, peu de détails ont été donnés jusqu'ici.

Depuis six ans, ces questions ont été mises à l'étude à Bruxelles
par un groupe à l'initiative duquel a été fondé l'Office international
de Bibliographie. C'est’ expérimentalement que cette étude a été
poursuivie. L'Office international de Bibliographie, placé sous le
haut patronage du Gouvernement belge, a classé jusqu'à ce jour
400,000 notices bibliographiques, se rapportant aux principaux
groupes de la science, plus particulièrement au Droit, à la Statistique,
à l'Economie politique, à la Philologie et à la Littérature. IL est en
possession d’une méthode que l'épreuve a démontré être excellente.

L'objet de cette note est de faire connaître l’organisation et le fonc-
tionnement de cet Office et de montrer comment l’extension et la

 

 
 

 

 

 

AE

généralisation de ses services apporterait la solution la plus avanta-
geuse au problème du Répertoire bibliographique universel.

Pour répondre à tous les desiderata exprimés, un Répertoire biblio-
graphique universel doit satisfaire aux exigences suivantes :

1° J1 doit être complet. Il doit comprenäre à la fois la biblio-
graphie des temps passés et celle des temps présents. Il doit aussi
pouvoir être tenu au courant de la production future. Son objet doit
être l’ensemble des connaissances humaines. Enfin, les articles de
revues, les études contenues dans les actes des académies, des sociétés
et des congrès doivent y être renseignés au même titre que les livres et
les brochures.

2° Le Répertoire doit être à la fois onomastique et idéologique,
c'est-à-dire, pouvoir renseigner rapidement et facilement et sur les
ouvrages d’un auteur dont le nom est donné, et sur les ouvrages à
auteurs encore inconnus, mais relatifs à un sujet déterminé. Ce réper-
toire doit donc être à la fois alphabétique par noms d’auteur et métho-
dique par ordre de matières, Il faut aussi que les matières connexes
soient groupées afin d'éviter au chercheur les investigations trop
nombreuses qui résultent de l’éparpillement des matières.

30 Le Répertoire bibliographique doit exister ex multiples exem-
plaires. Instrument d’études et de recherches, aucun des centres
intellectuels n’en doit être privé. Son prix ne peut donc être trop élevé,
ni son maniement trop compliqué. Il doit aussi pouvoir sefractionner,
telle ou telle de ses parties étant dénuée de tout intérêt pour un grand
nombre de personnes. .

49 Le répertoire doit être exact et précis à la fois, dans les rensei-
gnements qu'il fournit et dans le classement qu'il leur attribue. Les
erreurs et les omissions sont inhérentes à toute œuvre humaine. Elles
sont inséparables d’une œuvre aussi considérable qu'un Répertoire
bibliographique universel. Tout système adopté doit permettre la
facile rectification des erreurs et omissions sans que le répertoire
général en puisse souffrir.

50 Ce Répertoire doit être mis promptement à la disposition des
travailleurs qui le réclament depuis nombre d'années. Cette réalisation
immédiate n'est possible que si le répertoire parvient à utiliser la
plus grande partie des travaux bibliographiques actuellement exis-

 

 
 

ne

tants; et s’il peut être livré à la publicité par parties, avant d’être
entièrement achevé,

6° Le Répertoire doit pouvoir se combiner avec un inventaire des
lieux de dépôts. Un grand nombre de livres n’existent plus qu’en
rares exemplaires dans quelques bibliothèques privilégiées. Il importe
qu’une compilation générale des catalogues des bibliothèques parti-
culières puisse renseigner promptement en quel endroit doit se rendre
celui qui se livre à des recherches spéciales.

7° Le Répertoire doit pouvoir servir de base à la Statistique intellec-
tuelle. Cette statistique, commencée à peine depuis quelques années, est
arrêtée dans son développement par le défaut de recensements précis et
complets, portant à la fois sur le nombre d'œuvres, la nationalité de
leurs auteurs et la spécialité de leur sujet.

8 Enfin, ce Répertoire doit pouvoir être utilisé éventuellement pour
assurer aux auteurs une meilleure protection légale de leurs œuvres
intellectuelles.

L'Office international de Bibliographie a déduit de ses expéri-
mentations des règles qui lui ont permis de commencer un Répertoire
donnant satisfaction à tous ces désidérata.

Ce répertoire, en effet, est universel. Les renseignements recueillis
concernent l’ensemble des connaissances humaines et portent à la fois
sur les articles de revues, les mémoires insérés dans les grands recueils,
les livres et les brochures. Les renseignements sont inscrits en double
exemplaïre sur des fiches mobiles et réparties, les unes dans un réper-
toire alphabétique des noms d'auteurs, les autres dans un répertoire
méthodique. Les fiches du répertoire méthodique sont rangées selon la
classification décimale adoptée par l'Association des Bibliothécaires
américains. Cette classification présente un triple avantage. Elle
constitue d’abord une nomenclature des connaissances humaïnes, fixe,
universelle et pouvant s'exprimer en une langue internationale, celle
des chiffres. Elle réalise l'unité de méthode dans le classement de toutes
les bibliographies et maintient une concordance parfaite entre le
classement des bibliothèques et celui du répertoire bibliographique.
Elle permet enfin un système indéfini de divisions et de subdivisions
des matières dont toutes les parties connexes demeurent groupées dans
le voisinage les unes des autres.

 

 

 
 

 

 

 

 

 

be

* L'Office de Bibliographie est divisé en sections qui correspondent à
chacune des branches de la science et sont confiées à des spécialistes.
Une section centrale est spécialement chargée du recueillement et du
premier collationnement des matériaux à bibliographier. Chaque
section annote et classe ensuite les fiches qui la concernent. Le réper-
toire comprend les sources anciennes et les sources modernes; grâce
au système des fiches et des intercalations continues, il peut par venir à
présenter le tableau complet de la production intellectuelle. Les
matières courantes sont publiées périodiquement en des Sommaires
bibliographiques spéciaux dont l’ordonnancement est identique à celui
du répertoire. Enfin, pour mettre le répertoire tout entier — produc-
tion passée et production courante — à la disposition des travailleurs
de tout pays, l'Office international projette la publication continue de
son répertoire sur des fiches mobiles qui seraient envoyées, toutes
annotées et toutes classées, à des offices locaux, annexes des grandes
bibliothèques ou des universités.

Telle est, dans ses grandes lignes, l’organisation du répertoire
commencé par l'Office de Bibliographie. Nous avons à décrire en
détail chacun de ses éléments.

*
x *

Les services qu’on attend de la Bibliographie sont multiples. Elle
doit, en effet, renseigner les savants, les praticiens, les bibliothécaires,
les libraires, le grand public de lecteurs.

Au point de vue exclusivement scientifique, une bibliographie com-
plète constituerait à chaque moment la table encyclopédique des
matières de la science. Passer du connu à l'inconnu, s’aider des travaux
de tous les prédécesseurs pour pousser plus loin linvestigation scien-
tifique, s’éviter des répétitions involontaires et des pertes de temps
précieux, ce sont la légitimes désirs d'hommes de science. Le travail
scientifique, particulièrement de nos jours, s’est spécialisé et interna-
tionalisé. La science progresse par les efforts des savants de tous les
pays, de toutes les compétences. A l’édifice commun, chacun apporte
la pierre qu'il a équarrie à part lui. Il importe cependant qu'elle soit
taillée aux proportions de l'emplacement qu’elle doit occuper à côté des
autres ; partant, que l’état d'avancement de l’ensemble des travaux soit
toujours exactement et facilement connu.

Les praticiens ont un besoin analogue. Il s’agit pour eux d’arriver
à connaître facilement le fait, la loi, l'invention dont ils doivent faire

 

 
 

 

— 7 —

application. Les dictionnaires techniques deviennent insuffisants, car
ils sont trop tôt surannés. Quant aux recueils périodiques qui essayent
de les supplanter, leur nombre devient si considérable qu'il n’est
plus possible de les consulter au moyen des anciens procédés. Une
organisation bibliographique universelle permettrait de considérer
tout ce qui se publie, — quels que soient le lieu, le temps ou la forme
de l'imprimé, — comme éléments d’une immense encyclopédie à la
fois théorique, historique et pratique, dont le Répertoire deviendrait
la table des matières.

Les bibliothécaires à leur tour réclament l’organisation de la Bibiio-
graphie. Il n'est que les toutes grandes bibliothèques qui puissent se
payer le luxe d’un service complet de catalogue. Et pourtant sans
catalogue la bibliothèque est un coffre fermé, plein de choses pré-
cieuses, mais inaccessibles et invisibles, faute d’une clef. Un répertoire
bibliographique universel supprimerait tous les catalogues particu-
liers, forcément incomplets, et les remplacerait par un seul, toujours
tenu à jour, informant les lecteurs non seulement sur le contenu de
l'établissement auquel il s'adresse, mais sur tout ce qui est à sa dispo-
sition au dehors, dans d’autres bibliothèques ou dans le commerce de
la librairie. En des milliers de bibliothèques, des hommes travaillent
péniblement aujourd’hui à inventorier et à classer les mêmes livres.
Et c’est à recommencer, chaque fois qu’une collection nouvelle se
forme. D'ailleurs, autant de méthodes que d'individus. Le classe-
ment diffère de pays à pays, de ville à ville, de bibliothécaire à biblio-
thécaire, exigeant du chercheur une initiation nouvelle à chaque nou-
veau catalogue qu’il consulte. Le Répertoire bibliographique, reproduit
en nombreux exemplaires, apporterait ici les unités de classement tant
désirées. Grâce à la division du travail, un organe nouveau, distinct
de tous les autres, serait désormais chargé tout spécialement du classe-
ment des écrits. Ce classement pourrait se faire non plus par des
hommes dont on exige et auxquels on suppose bien gratuitement une
science universelle, maïs par des spécialistes. Les bibliothèques y
gagneraient doublement. Elles seraient presque totalement déchargées
d’un service extrêmement coûteux et désormais pourraient collaborer
directement aux recherches du public qui vient à elles, car elles pour-
raient répondre immédiatement à la question qu’on leur pose inva-
riablement : « Quels ouvrages existe-t-il sur tel sujet?» Les catalogues
que chaque bibliothèque imprime à grand frais et que rendent
bientôt surannés les accroissements nouveaux, pourraient être rem-
placés par le Répertoire. Chaque bibliothèque inscrirait elle-même, en

 

 
 

 

 

 

 

TR

marge des fiches, les ouvrages qu’elle possède et leur indice de
placement sur les rayons. Les fiches du répertoire qui n'auraient
pas été marquées indiqueraient pour chaque matière les livres qu'il
est possible d'acquérir.

Les éditeurs, les libraires et les auteurs eux-mêmes ont tout à
gagner d’une bonne organisation bibliographique. Le commerce des
livres a besoin, avant tout, d'informations sûres, rapides et faciles à
acquérir. Aujourd’hui, l’état anarchique des bibliothèques trouve son
analogue dans celui de la librairie. Les catalogues d’éditeurs, hormis
quelques heureuses exceptions, sont faits sans ordre ni méthode.
Aucune idée commune ne préside à leur élaboration. Aussi ne

. parviennent-ils guère à rendre service aux lecteurs pour qui ils sont

faits, et les sommes énormes dépensées chaque année en publicité
pour les ouvrages nouveaux sont d'un rendement inférieur à ce qu'il
pourrait être. L'offre et la demande existent cependant, mais indépen-
dantes l’une de l’autre : elles ne se rencontrent pas; l'annonce ne va
pas à celui qui la cherche. Un Répertoire bibliographique universel
assurerait aux éditeurs une publicité prompte, sérieuse, permanente
et réellement efficace. [1 donnerait aussi aux auteurs, qui, après tout,
écrivent pour être lus, la certitude de parvenir jusqu’à ceux auxquels
ils désirent vraiment s'adresser.

Bibliothécaires, hommes de science et pra ticiens, auteurs et éditeurs,
la grande masse des simples lecteurs, tous ont le plus grand intérêt à
lPélaboration d’un Répertoire bibliographique universel. Les gouver-
nements eux-mêmes ne peuvent lui être indifférents. Eux qui entre-
tiennent à grands frais des musées et des collections de toute nature,
peuvent-ils ne pas encourager cette collection précieuse entre toutes :

linventaire de ce que les hommes ont pensé et écrit depuis qu'ils
savent écrire !

Heureusement — et on l’oublie trop — tout n’est plus à faire dans
le domaine de la bibliographie. Elle a derrière elle une histoire déjà
longue qui n’est autre que celle des efforts successifs pour amener une
meilleure organisation du monde des livres.

Les humanistes, qui, au XVe siècle, recueillaient précieusement les
débris de l’antiquité classique, étaient des bibliographes à leur façon.
Leurs gloses et leurs annotations servaient d’index aux hommes de
leur temps. En 1686, Teisser peut déjà composer un catalogue des

 

 
nt Or

catalogues. Francesco Marucelli (1625-1703), dans les 15 volumes
manuscrits de sa Mare Magnum, s'efforce de faire l'inventaire des
écrits connus de son temps. Il trouve des imitateurs nombreux : Fabiano
Giustiniani, Georges Draud de Francfort, Savonarole, l’auteur de
l’'Orbis Literarius, index universel en 40 volumes manuscrit de toutes
les œuvres imprimées existantes à la fin de l’année 1700. Les biblio-
graphies spéciales font aussi leur apparition dès lors. C’est la Bilio-
theca Realis Juridica (1670), que Martin Lipenius fait suivre la même
année de la PBibliotheca Realis Medica, en 1682 de la Bibliotheca
Realis Philosophica et en 1685 de la Bibliotheca Realis Theolozica.

Le XVIIIe siècle ouvre l'ère des grandes encyclopédies en lesquelles,
sous chaque article, se trouve placé la bibliographie du sujet. C’est
aussi l'époque où l’on tente les premiers dépouillements des périodiques.
En 1700, Bentler fait paraître en Allemagne : l’A//gemeines Sach-
register über die wichtigsiten deuischen Zeit-und Wochenschriften.
En Angleterre, Ayscough publie vers la même date son: General Index
to the Monthly Review, dont le 2° volume, paru en 1786, contient :
An Alphabetical Index to all the memorable Passages, many of
with relate to Discoveries and Improvements in the Sciences and
Arts for near forty years past; with Literary Anecdotes, Critical
Remarks, etc., etc., contained in the Monthly Review during that
period. La partie de ce gigantesque ouvrage parue en 1796 comprend :
A general Index to the remarkable Passages, and to the Papers
contained in the Transactions or Memoirs of Societies, Foreing
and Domestic, ocurring in the Review during that Period.

Avec le XIXe siècle la bibliographie s’officialise en partie. De grands
Etats considèrent qu’il est de leur devoir d'enregistrer la production
littéraire de leurs nationaux. Le développement des grandes biblio-
thèques publiques, la proclamation du droit exclusif des auteurs à
l'exploitation de leurs œuvres, contribuent un peu partout à la publica-
tion de recueils périodiques dont la Bibliographie de la France a été
un des premiers modèles. Ces bibliographies officielles se doublent
bientôt de catalogues, publiés périodiquement par des associations de
libraires. Le caractère général et peu ordonné de ces publications fait
naître bientôt le projet de bibliographies périodiques spéciales, trimes-
trielles ou annuelles,collationnant tous les renseignements relatifs à une
branche particulière de la science, telles la Bibliotheca philologica, la
Bibliographia orientalis, la Zeitschrift rür die Gesamte Medicin, etc.

Cependant l'effort bibliographique le plus considérable est fait au
XIXe siècle par les Américains. C’est la coopération volontaire, des bi-

   

 

   
 

 

 

 

EP tO0—

bliothécaires d’une part, des libraires d’autre part, qui donne naissance
à une série d'œuvres admirables auxquelles se sont attachés les noms
de Poole, de Fletcher, de Cutter, de Dewey, de Winsor et de tant
d’autres. Aux Etats-Unis, pays neufet sans histoire, il y avait en 1850
environ 100 bibliothèques comptant 5,000 volumes et plus. On éva-
luait l’ensemble de leurs collections à un million de volumes.Quarante
ans plus tard, en 1890, quatre mille bibliothèques y renfermaient
27 millions de livres. On comprend que la question des catalogues y ait
attiré l’attention d'une manière toute spéciale. Dès 1848, Frederik
Poole fait imprimer un : {ndex to subjects treated in the Reviews and
Other Periodicals, et contenant environ 28,000 indications biblio-
graphiques. En 1876, est constituée à Philadelphie l'American Library
Association (A. L. A.) qui, dès l’année suivante, s'entend en Angleterre
avec la Library Association of the United Kingdom, et jette les bases
du Cooperative Index to periodical litterature, qui comprend le
dépouillement et le classement des articles contenus dans les revues de
langue anglaise depuis 1802.En 1882 en paraît un premier volume in-8°
de XXVII-1442 pages, inventaire de 200,000 articles contenus dans
6,205 volumes appartenant à 232 collections de revues.Cinquante col-
laborateurs attachés aux bibliothèques des Etats-Unis, d'Angleterre,
d'Ecosse et d'Australie, avaient uni leurs efforts.— Les Américains n’en
restèrent pas là. Des suppléments successifs au Cooperative Index furent
édités ; une section spéciale pour l'impression des travaux bibliogra-
phiques fut créée'en 1886, au sein de l'Association des Bibliothécaires;
une revue, le Library Journal, fut spécialement consacrée à l'étude de
toutes les questions bibliothéconomiques ; une école spéciale, « Library
School », organisée à Albany, sous la direction de l’Université de
l'Etat de New-York, offrit aux jeunes bibliothécaires l'enseignement
technique dont ils avaient besoin. Enfin, un office, « Library Bureau »,
fut chargé spécialement de l'exécution pratique et commerciale de tous
les perfectionnements dont est susceptible l’organisation des biblio-
thèques. De grandes œuvres bibliographiques furent encore menées à
bonne fin par les Américains : telle la Bibliographie médicale en
16 gros volumes, compilée par Billings, et à laquelle fait suite le
recueil mensuel /ndex medicus; tel aussi l’Alphabetical Index of
articles in the Smithsonian contributions to Knowledge de William
J. Rhees.

Ce n’est pas une histoire, encore moins un inventaire des écrits
bibliographiques que nous voulons faire ici. Aussi nous bornons-nous
à rappeler quelles formes diverses a prises aujourd’hui la bibliographie.

 
 

 

 

Dans cet ordre d'idées, nous voulons signaler encore les grandes
Bibliographies des bibliographies de Petzhold et de Léon Vallée (ce
dernier a relevé les titres d’environ 11,000 bibliographies fragmen-
taires). On a aussi tenté defaire l'inventaire des publications de sociétés
savantes. J. Muller l’a fait très complètement pour l'Allemagne. Des
tables générales, telles que celles de Brunet et de Lorenz pour la
France, Heinzius pour l'Allemagne, synthétisent toute la production
des livres d'un pays pendant une période déterminée. La Royal Society
de Londres a publié un Catalogue of scientific Papers, en huit
gros volumes, œuvre internationale considérable, mais d’une utilité
restreinte par suite de son classement purement onomastique. La
Bibliographie astronomique de Houzeau et Lancastre, d’une étendue
et d'une portée moindres, lui est supérieure comme méthode. Citons
encore les grands catalogues dont l'édition a été entreprise par la
Bibliothèque nationale de Paris qui compte aujourd'hui environ deux
millions et demi de livres etpar le British Museum qui en renferme un
million et demi. Ces catalogues, encore incomplets, sont de véritables
monuments élevés à la pensée humaine.

*
x *

La Bibliographie a derrière elle un glorieux passé. Elle peut être
fière des œuvres qu’elle a fait naître et certes, nous le disions plus haut,
elle n’a pas tout à créer. Mais l'importance de sa mission se dégage de
plus en plus, en même temps que la grandeur des résultats déjà
obtenus permet de concevoir des plans de plus en plus vastes. Elle en
est arrivée à ce point de son développement qu'il lui importe plus
dorénavant d'organiser ses richesses que d’en créer de nouvelles.
Diverses tentatives partielles ont été faites en ce sens.

De grandes bibliothèques, comme la Bibliothèque Nationale de
Paris, la KGnigliche Bibliotek de Berlin, le British Museum de
Londres ont créé de véritables sections bibliographiques. Par la
concentration des volumes relatifs à la bibliographie et leur mise à la
disposition des lecteurs sans demande préalable; grâce aussi à l’élabo-
ration de catalogues sur fiches tenus à jour, ces bibliothèques satisfont
partiellement les exigences de leur public, mais combien incomplète-
ment encore!

Des agences privées, organisées commercialement, se sont pro-
posé de procurer, moyennant argent, à quiconque s'adresse à elle, des
renseignements déterminés. Ges agences existent dans plusieurs

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

12 —

grandes villes et rendent des services signalés. Maïs elles-mêmes
doivent se livrer à des recherches considérables, longues, coûteuses et
forcément incomplètes. La bibliographie, comme la bibliothèque elle-
même dont elle est le complément, doit devenir un service gratuit.

Des centres internationaux de renseignements scientifiques relatifs
à une matière spéciale ont été maintes fois proposés. La Belgique est
le siège de deux de ces institutions, l’Institut Colonial International
et le Bureau Géologique.

En 1889, un congrès international de mathématiciens a été réuni à
Paris, aux fins d'adopter un vaste plan de bibliographie mathéma-
tique. Le congrès a adopté des unités de classement internationales
exprimées par une combinaison de lettres et de chiffres. Il a décidé la
publication d’un répertoire sur fiches mobiles permettant les intercala-
tions successives. Depuis le mois de novembre dernier, le comité
exécutif du Congrès adresse régulièrement aux mathématiciens de tous
les pays des paquets de fiches bibliographiques dont le classement,
grâce aux indices conventionnels, est rendu des plus aisés.

Le répertoire mathématique ainsi constitué réalise un progrès con-
sidérable. Le seul regret que l’on puisse exprimer ici, c’est que ses
rédacteurs nese soient pas suffisamment préoccupés de la bibliographie
universelle et qu'ils n'aient pas conçu leur œuvre comme une partie
d'un tout plus considérable. C’est cette considération qui a dominé
les Américains. Depuis quelques années ils ont unifié considérable-
ment le classement de leurs bibliothèques en adoptant uniformément
la Classification décimale imaginée par M. Melvil Dewey. Plus de
1,000 bibliothèques des Etats-Unis ont adopté le même système. Le
gouvernement de Washington a fait imprimer à ses frais, au commen-
cement de 1893, un catalogue de 5,000 volumes, choisis parmi les
meilleurs de ceux qui doivent constituer le fonds des bibliothèques
populaires. Le catalogue, divisé conformément à cette Classification
décimale, est un premier et intéressant essai de centralisation biblio-
graphique : le travail y est fait par quelques-uns au bénéfice de
tous. À la sûreté de la méthode il joint tous les avantages de l’éco-
nomie. Enfin, tout récemment nous avons appris que l'Association des

Bibliothécaires américains venait d'entreprendre la publication sur

fiches du titre de toutes les nouveautés littéraires de langue anglaise.
Ces fiches, de mentions très complètes et qui portent les nombres de la
Classification décimale, sont adressées, moyennant abonnement, aux
bibliothèques, aux libraires et aux particuliers. Elles servent à la
fois à l'élaboration des catalogues et à celle des répertoires bibliogra-

 

 
 

paie

phiques. Elles constituent, à nos yeux, le plus grand des perfectionne-
ments qui aient été obtenus jusqu'à ce jour.

x
x *

La bibliographie, étudiée maintenant dans tous les pays et dans
toutes les branches de la science, a réaliséen ce siècle des progrès consi-
dérables. Cependant, faute d'entente et de coopération suffisamment
étendue, elle est arrêtée dans son essor. A l’encontre de la plupart des
sciences, elle ne possède encore ni langue commune, ni unités conven-
tionnelles de classement généralement reconnues et adoptées. Elle
n'est parvenue, non plus, à établir entre les travaux particuliers la
coordination, avantageuse sous tous les rapports, qui résulterait de

l'existence d’un Répertoire bibliographique universel.
Unification du classement, coordination des efforts individuels, un

Office international de Bibliographie peut seul réaliser ce double
progrès.

Comment parvenir à classer uniformément ?

Depuis que l'énorme accumulation de matériaux imprimés a rendu
nécessaire une classification, divers systèmes de classement ont été
proposés. Ils se ramènent à trois types principaux. Dans le premier,
les titres de livres sont classés alphabétiquement par noms d'auteur. Ce
classement est insuffisant au point de vue bibliographique, car il sup-
pose connu d'avance l'ouvrage qu’on désire consulter sur une matière
quelconque. Il ne peut servir que de complément au classement idéo-
logique. Celui-ci peut être, soit un dictionnaire de rubriques prin-
cipales (Stichwôrter) sous lesquelles viennent se placer les matières
y relatives, soit une table méthodique dont les divisions logiques
encadrent ces mêmes matières. Les deux formes avaient jusqu'ici leurs
partisans. En faveur du dictionnaire, on alléguait la facilité des
recherches. Grâce aux références qu’on peut faire nombreuses et pré-
cises, il est possible de s’introduire dans un tel répertoire par des
entrées multiples. Cependant, l'inconvénient très réel du systèmeréside
dans l’éparpillement infini des matières. Pour ne prendre qu'un
exemple, tout ce qui a trait au Travail se trouvera réparti sous les
mots, très éloignés les uns des autres : Législation du travail, heures de
travail, accidents du travail, contrat de travail, hygiène des ateliers,

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

md

associations ouvrières. Un autre inconvénient se présente, dès qu'il
s’agit de bibliographie internationale : l’ordre alphabétique n’est pas le
même dans toutes les langues et il faut posséder à fond la connais-
sance d’une langue pour manier avec fruit un tel dictionnaire. C’est
pour ces raisons que le classement logique des matières a été préféré
par un grand nombre d'auteurs. Mais ici toutes difficultés ne sont pas
écartées, Si ce classement est avantageux, parce qu'il groupe les
matières similaires et connexes, si, dans une certaine mesure, il est
plus international parce qu’il s'adresse à la logique qui est plus univer-
selle que la langue, il est cependant condamné par un grand nombre
de bibliographes. Il est trop arbitraire et suppose de la part de celui
qui doit y recourir, une connaissance approfondie des idées qui ont
présidé à sa confection. En outre, les divisions et subdivisions d'un
tel classement se traduisent généralement par des expressions bien
plus complexes que les rubriques d’un dictionnaire. De là, difficulté
et longueur d’'annotation sur les notices bibliographiques et sur les
livres eux-mêmes et absence de tout langage international.

Une forme récente de classification a combiné les avantages des
deux systèmes en écartant la plupart de leurs inconvénients. Les
matières ont été réparties suivant un ordre méthodique dont toutes
les divisions et subdivisions ont reçu un symbole équivalent de la
plus grande concision possible, lettres, chiffres ou combinaisons de
lettres et de chiffres. Un index alphabétique complète cette ingénieuse
disposition et comprend tous les mots du répertoire, avec, en regard,
leur indice de classement. Si la troisième division logique d’un sujet
(par exemple, les heures de travail, dans une bibliographie écono-
mique) a reçu la lettre C, dans l'index alphabétique, on trouvera au
mot Heures de travail « Voir C ».

La possession de ce système, relativement pratique, ne plaçait pas
les bibliographes au bout de leurs peines. Dès que les bibliographies
étaient un peu subdivisées, condition indispensable pour rendre de
réels services, les indices devenaient d’indéchiffrables hiéroglyphes
qu'aucun larynx ne parvenait à prononcer, tels, par exemple, — Djkm,
— Zywr, où bien encore, — Sy,cd. La confusion devenait plus grande
encore par le fait que chaque auteur imaginaïit un système particulier
de signes conventionnels sans se soucier de ceux employés par ses pré-
décesseurs, sans tenir compte non plus de ceux usités dans les autres
branches de la science. Les auteurs qui recherchaïent avant tout la
clarté, se servaient de chiffres ; à chaque division ils attribuaient un
numéro d'une série unique. C'était moins compliqué, mais, l'ordre une

 
 

 

To

fois établi, il était immuable. Dès qu'une erreur ou une omission était
signalée, l'harmonie du système était rompue.

Les Américains nous paraïssent avoir apporté une solution à peu
près définitive du problème. C’est à eux, en effet, que nous devons la
Classification décim ale, imaginée, avons-nous dit, par M. Melvil
Dewey, adoptée et vulgarisée par l'Association des Bibliothécaires
des Etats-Unis et par le Bureau de l'Education (Ministère de l’in-
struction publique) de Washington. Le principe de cette classification
est d’une simplicité géniale. Toutes les connaissances humaines sont
divisées en dix classes, auxquelles correspond l’un des dix chiffres
0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9. Ch aque classe est subdivisée en dix groupes
représentés chacun aussi par un chiffre, chaque groupe est à son tour
l’objet d’une nouvelle division en dix, exprimée de la même manière
et ainsi de suite. Soit les dix classes symbol isées ainsi :

Ouvrages généraux.
Philosophie.
Religion.
Sociologie.
Philologie.

Sciences.

Sciences appliquées,
Beaux-arts.
Littérature.
Histoire.

mN nus wb ro

L

Pour la classe cinquième, par exemple, nous aurons .

5. Sciences.

50. Sciences en général.
SE. Mathématiques.

52. Astronomie.

53. Physique.

530. Physique en général.
531. Mécanique.

532. Hydraulique.

553: Gaz.

534. Acoustique.

535. Optique.

536. Chaleur.

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

T0

537. Electricité.

538. Magnétisme.

530. Physique moléculaire.
54. Chimie.

55 Géologie.

56. Paléontologie.

57: Biologie.

58. Botanique.

50. Zoologie.

Tous les ouvrages concernant l'électricité seront annotés 537. Le
chiffre du premier rang, 5, indique qu’il s’agit d'une matière relative à
la cinquième classe des connaissances humaines, c’est-à-dire aux
Sciences. Le chiffre du second rang détermine de quelle division de
ces sciences il est question, soit ici de la troisième division à laquelle
a été attribuée conventionnellement le chiffre 3. Tous les ouvrages de
Physique sont donc annotés 53. Mais la Physique elle-même se frac-
tionne en diverses sections dont la septième est l'électricité, d'après
une classification uniforme établie préalablement une fois pour toutes.
Le chiffre 7 venant s'ajouter au nombre 53 le particularise et 537 n’in-
dique plus que les ouvrages qui traitent de l'électricité. C’est là un
nombre classificateur (Class number), et c'est en limitant au maximum
de dix le nombre des parties de chaque division, et en attribuant con-
ventionnellement un chiffre à chacune d’elles, que Dewey est parvenu à
exprimer la localisation dans l’ensemble des sciences de chaque
matière, quelque particulière qu'elle fût.

En effet, les chiffres qui représentent les classes et divisions de
chaque sujet s'unissent en une seule expression numérique extrême-
ment simple : 537, en effet, ne signifie pas autre chose que classe
cinquième, section troisième, division septième. La filiation, la
généalogie même des idées et des objets, leurs rapports de dépendance
et de subordination, ce qu’elles ont de commun et de différencié, trou-
vent une représentation adéquate dans l’indice bibliographique ainsi
formé. Cette représentation exclut presque la convention et l’arbitraire.
Non seulement chaque chiffre exprime à sa façon une idée essentielle,
mais la combinaison des chiffres, c’est-à-dire leur rang dans la série et
leur place dans le nombre, se réalise conformément aux lois mêmes de
la logique scientifique. En ce sens, ils constituent une véritable langue
nouvelle dont les phrases, ici les nombres, sont formées selon des règles
syntaxiques constantes au moyen de mots, ici les chiffres. C'est

 
 

li

une sorte de langue agglutinante; les chiffres en sont des racines,
racines prédicatives et attributives, racines purement verbales en
ce sens qu'elles ne sont ni substantif, ni adjectif, ni verbe. Elles sont
placées au-dessus et en dehors de toute catégorie grammaticale, en ce
qu'elles expriment des abstractions, de pures catégories scientifiques.
Par là même, elles traduisent des idées absolument communes à tout
le monde scientifique et les expriment en signes universellement
connus, les chiffres. À ce double titre, la Classification décimale
constitue un véritable langage scientifique international, une symbo-
lique complète de la science susceptible, peut-être, d'apporter un jour
aux travailleurs intellectuels un secours analogue à celui qu'ils rece-
vaient du latin au moyen-âge et pendant la période moderne:

*
x *

Cet aspect philologique de la Classification décimale n'est pas sans
importance. Mais il importe, à notre point de vue bibliographique, de
mettre en lumière ses autres avantages.

En premier lieu, nous l'avons déjà dit, toutes les matières connexes
sont groupées. Un index alphabétique, comprenant, en une ou plu-
sieurs langues, toutes les rubriques de recherches et tous les syno-
nymes et analogues, complète la table méthodique. La simplicité avec
laquelle se forment les nombres classificateurs donne à tout le système
une haute valeur mnémotechnique.

Les chiffres, quel que soit leur nombre, étant d’une lecture facile et
d’une écriture concise, chaque fiche d’un répertoire, chaque livre d'une
bibliothèque peuvent être annotés sans peine et recevoir ainsi une loca-
lisation fixe. Toutes les fiches, tous les livres porteurs des mêmes
nombres classificateurs se trouvent réunis d'eux-mêmes, sans que la
personne chargée de leur mise en ordre ait besoin d'être initiée à la
science spéciale dont elle classe les documents. L'indexeur seul doit
être un homme instruit. Encore sa tâche est-elle singulièrement faci-
litée, grâce à l'index alphabétique qu'il lui suffit d'ouvrir à l'un des
mots essentiels du titre du livre à bibliographier pour trouver immé-
diatement le nombre classificateur à y annoter.

La classification est dite décimale en ce que chaque nombre indique
une division plus ou moins tenue, d'un ensemble qui est supposé
l'unité. En effet, les diverses branches et sous-branches des sciences
sont susceptibles de divisions plus ou moins nombreuses. Là où ilya
lieu de multiplier les catégories, on se servira de nombres à quatre,
cinq, sept chiffres et même plus. Lorsque, au contraire, la matière ne
peut être aussi fractionnée, on se contentera de nombres à deux ou

2

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Hero

trois divisions. Les nombres étant sériés en tenant compte seulement
de leur importance décimale, la quantité de chiffres dont ils se com-
posent importe peu et les matières connexes, quelque subdivisées
qu'elles soient, demeurent toujours groupées.

Les ouvrages se rapportant à l'électricité, par exemple, portent
l'indice 537. Ceux relatifs à la chimie portent l'indice 54. S'il ne plaît
pas au classificateur d'établir des catégories parmi les ouvrages de
chimie et s’il les annote uniformément sous 54, dans l’ordre à donner
soit aux fiches d’un répertoire bibliographique, soit aux livres d’une
bibliothèque, 537 prendra place avant 54, puisque dans la série numé-
rique cinq cent trente-sept millièmes vient avant cinquante-quatre
centièmes. Ainsi, d’une façon générale, tous les nombres commencant
par 5 passent avant les nombres qui commencent par 6; tous les nom-
bres commençant par 53 avant ceux qui commencent par 54; tous les
nombres commençant par 537 avant ceux qui commencent par 538; de
la même manière que, dans un dictionnaire, tous les mots commençant
par Ab précèdent ceux qui commencent par Ac et tous les mots com-
mençant par Aca précèdent ceux qui commencent par Acb.

La Classification décimale constitue donc une localisation parfaite
des matières. Elle n’est pas sans analogie avec le système d'identifica-
tion anthropométrique imaginé par M. Bertillon et qui fonctionne
dans les grandes capitales d'Europe à la satisfaction générale. Elle
répond à ce principe essentiel de l'ordre bibliographique, comme de
tout autre ordre : une place pour chaque chose et chaque chose à sa
place. C'est, en outre, une localisation raisonnée : cette idée est de
l'essence même du système.

I] faut, en effet, distinguer avec soin la classification scientifique de
la classification bibliographique. Les exigences de l’une et de l’autre
ne sont pas les mêmes. Toute classification scientifique repose sur la
définition des objets à classer, et cette définition elle-même n'est
complète que lorsque la science est parfaite. En l'état actuel d'avan-
cement des sciences, une classification définitive et re varietur doit
être considérée comme prématurée. Les meilleurs esprits ne sont
même pas d'accord sur les points cardinaux, comment supposer
l'accord sur les détails d’une classification. Cet accord scientifique
n’est heureusement pas nécessaire pour un classement bibliographique.
Il suffit d'un relevé complet des divers sujets dont traitent les sciences,
d'un certain groupement de ces sujets d’après l'ordre le plus générale-
ment adopté, enfin de l'attribution à chacun d'eux d’une place fixe.
Bibliographer, c’est donc avant tout étiqueter et localiser les maté-
riaux scientifiques. <

 

 

 

 

 

 
 

0 Messe

Une classification conforme à ces vues existe très complète, très
étudiée, admirablement: simple et appliquée depuis 17 ans, en Amé-
rique, au classement des livres dans les bibliothèques. Les cadres de
cette classification sont complets et embrassent l’universalité des
sciences. Plus de cent spécialistes ont collaboré à l’étendre et à la
perfectionner, jusqu’à lui donner environ 10,000 têtes de chapitres
dans les tables méthodiques et 22,000 mots dans les tables alphabé-
tiques de référence. Cette classification, en outre, est susceptible d’un
développement indéfini. Elle s'est donc imposée aux suffrages de
l'Office de Bibliographie qui propose d'en faire la base du Répertoire
bibliographique universel. Puisque l’important est une localisation
complète et universellement reconnue, il importe d'adopter la Classi-
fication décimale en bloc et de demander à chacun le sacrifice de ses
préférences personnelles en faveur du besoin supérieur d'unité. Le vif
et mérité succès qui lui a été fait aux Etats-Unis et l'absence de
toute unité bibliographique en Europe doivent mettre fin aux der-
nières hésitations (1).

x
x *

L'Office international de Bibliographie est donc en possession d’un
système de classement dont un premier essai a prouvé l'excellence. Ce
système, qu'il a mis à la base de son organisation, il l’a complété en
décidant que tous les renseignements bibliographiques qu’il recueille-
rait seraient portés sur fiches mobiles. Le principe des fiches mobiles
n’a plus besoin aujourd'hui d’être défendu. Elles seules permettent
de maintenir dans le répertoire un ordre permanent et unique. En
effet, le répertoire bibliographique universel a ceci de spécial que son
élaboration est continue. Il doit enregistrer la production littéraire
à mesure qu’elle lui arrive : de là des intercalations répétées. D'autre
part, le collationnement des œuvres anciennes nécessitera un travail
considérable et d’une très longue durée. Si le répertoire devait paraître
sous forme de livres, la crainte des erreurs et des omissions dans une
œuvre définitive aussi considérable en ferait retarder indéfiniment la
publication. Le système de fiches, au contraire, permet de livrer les
documents bibliographiques à la publicité par petites quantités à la
fois et dès qu'ils sont élaborés. En indiquant par un nombre classifi-

(1) Nous donnons en annexe des spécimens des divisions principales de la C/as-
sification décimale et des divisions détaillées de la partie sociologique. Des traduc-
tions complètes, française, allemande et italienne, sont en voie de préparation.

 
  
 
     

 
 

 

 

 

 

Ur

 

 

 

 cateur sur chaque fiche sa place exacte dans le Répertoire, tous les
inconvénients inhérents à ce genre de publication sont écartés.

Aux objections que les catalogues sur fiches peuvent difficilement
être mis à la disposition du public qui en troublerait le bon ordre, et
qu'ils présentent l'inconvénient de n’offrir à la lecture qu'un seul ren-
seignement à la fois, M. le Dr Rudolph a répondu victorieusement en
faconnant un ingénieux appareil dont voici la description :

M. Rudolph insère les fiches, auxquelles il donne la plus petite
dimension possible, entre deux glissoires en métal, placées aux deux
côtés de feuilles de fort carton ou de bois très mince, qui constituent
ainsi des porte-fiches. Ces porte-fiches sont réunis les uns auxautres au
moyen de broches facilement démontables. Ils forment ainsi une sorte
de grand livre qui ressemble assez bien aux petits albums dont les
photographies sont collées sur une longue bande de toile qui se replie.

Les porte-fiches, tout garnis de leurs notes bibliographiques et
réunis bout à bout les uns aux autres en une chaîne sans fin, sont
placés dans une armoire en bois, d'un mètre de hauteur environ, et
dont la partie supérieure est formée d’une glace. Ils y reposent sur
deux tambours hexagonaux qu'une manivelle fait tourner dans les
deux sens. Le mouvement imprimé aux tambours entraîne les porte-
fiches dont la série se déroule devant la glace. L’armoire est fermée à
clef : le public ne peut donc toucher aux fiches qu’elle renferme. Le
lecteur qui cherche un renseignement se place devant la glace et
tourne la manivelle jusqu’à ce qu'il ait fait apparaître la série des
renseignements qu'il cherche. Quatre porte-fiches, pouvant contenir
chacun 45 fiches de trois lignes, se présentent à la fois à son inspec-
tion et lui donnent ainsi toutes les facilités de lecture d’un livre.
D'autre part, les avantages inhérents au système de fiches sont con-
servés, puisque la mobilité des fiches entre les glissoires des porte-
fiches, et la possibilité d'ajouter de nouveaux porte-fiches là où besoin
en est, rendent très aisée l’intercalation de renseignements ultérieurs.

*
RER

Les fiches sont classées dans le répertoire de l'Office conformément à
leur rang dans la C/assification décimale. Pour faciliter les recher-
ches, les fiches bibliographiques qui sont blanches sont intercalées
derrière des fiches de classement coloriées et plus hautes que les
autres. Ces fiches de classement portent aussi les nombres classifica-
teurs. Leur couleur et leur format varient avec le degré de la division

 

 

 

 
 

— QT i—

qu’elles servent à marquer. Les fiches bibliographiques, elles, portent
le nom de l’auteur, le titre du livre, son étendue en nombre de pages,
son format, le nom de l'éditeur, l’année de l'édition et le prix du
volume ou le titre de la revue, l’année et la page. Chaque fiche
porte en outre des mentions bibliographiques plus ou moins com-
plètes suivant la nature de l'ouvrage bibliographié. C’est d'abord et
pour toutes les fiches l'indice de classement — c'est-à-dire le nombre
classificateur de la Classification décimale — et l'indice d'identité ou
numéro d'ordre. Le Répertoire bibliographique, c’est l'état civil des
œuvres de l'esprit. Il importe donc que concurremment avec un nom
de famille, ici l'indice de classement, chaque écrit reçoïve un nom
individuel qui est l'indice d'identité. C'est, dans le système de l'Office,
un numéro de série ne se répétant jamais deux fois. Chaque année
constitue une série nouvelle qui se distingue des autres par le quan-
tième même de l’année qui devient son dénominateur. Ainsi, tous les
livres et articles parus en 1805, appartiennent à une même série dont les
numéros sont attribués aux ouvrages à mesure qu'ils arrivent à la
connaissance de l'Office. Cette série a pour dénominateur 1805.

. 12,525
xa 1805

 

, tandis que le dénominateur de la série des livres de

12,529

1848 est 1848. Ex. : FU
Il est possible ainsi d'identifier chaque livre tout en évitant l’écueil
de nombres trop élevés. D'autre part, ces séries distinctes serviront
de base à la statistique des œuvres intellectuelles d’autant plus facile-
ment qu'elles se combineront avec l'indice de classe. Il est possible de
savoir pour chaque année le nombre total d'ouvrages publiés et le
nombre particulier de chaque espèce de livres. L'indice d'identité faci-
lite aussi la rectification des erreurs. Lorsqu'un membre quelconque
de la vaste Coopérative bibliographique que se propose de créer l'Office
aura signalé à l'administration centrale une erreur de classement,
lorsqu'aussi le grossissement d’une catégorie ou l’arrivée d'une matière
neuve ou omise nécessitera la création de subdivisions nouvelles,
il deviendra facile d'indiquer à tous les associés les rectifications et
remaniements utiles à faire. L'Office, par exemple, fera savoir par
la voie d’un Bulletin périodique destiné à maïntenir l'unité de classi-

, Et aïnsi de suite.

2 52

fication entre tous les Répertoires locaux que la fiche

 

classée

I
1895
sous 525.3, doit être rangée sous 523.2, ou bien encore que la divi-

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

sion ultime 525.3 sera subdivisée dorénavant en 525.3r et 525.32.
Qu'en conséquence les fiches classées sous l’ancienne division seront
classées comme suit :

Sous 529.31 12525 12537

1895 1848 =
Sous 525.32 536 2741

1836 1858

Les fiches du Répertoire sont encore susceptibles d'une autre men-
tion: le lieu de dépôt de chaque ouvrage,ainsi que l’a demandéM.Vander
Haegen, le savant bibliothécaire de | Université de Gand. Cependant,
toute précieuse que soit cette indication, il est impossible d’en surchar-

ger toutes les fiches. Une distinction s'impose. Lorsqu'un ouvrage est

réellement rare, s'il n’est conservé que dans quelques dépôts, il est
d’un intérêt international de connaître quels sont ces dépôts. Mais
cela est aussi inutile qu'impossible pour les ouvrages récents, pour
ceux qui n'ont pas encore eu le temps de pénétrer jusque dans les
grandes bibliothèques ou que l’on peut encore facilement se procurer
en librairie. Toutefois, des catalogues des lieux de dépôt peuvent
s'organiser aisément sur une base nationale; il y aurait dans chaque
capitale, annexé à la bibliothèque principale, un catalogue général
inventoriant les richesses de tous les dépôts nationaux. Le Répertoire
bibliographique universel peut servir de base à de tels catalogues.

*
MT

Après avoir dit comment la classification décimale des matières
et le collationnement des notices bibliographiques sur fiches mobiles,
donnent des solutions à peu près définitives aux plus importantes
questions que soulève la création d’un répertoire bibliographique uni-
versel, il nous reste à exposer le plan de travail que nous préconisons.

L’immensité de l’œuvre à entreprendre est telle que l'ordre, la
méthode et l'utilisation de tous les travaux existants permettent seuls
d'en espérer la réalisation.

Il convient d’abord d’écarter tout délai endéans lequel les travaux
devront être terminés; il faut aussi sérier les travaux sans rechercher
à être dès le début complets et indemnes d'erreur.

Le besoin d’un Répertoire bibliographique unique est si grand que
nul ne peut en retarder plus longtemps l’exécution sous prétexte qu’il
faut faire œuvre parfaite du premier coup. Déblayons d’abord le
terrain, accumulons rapidement deux ou trois millions de renseigne-

  

 

 
 

HO

ments les plus faciles à nous procurer; résignons-nous à 25 ou 30 p. c.
d’erreurs, soit dans le relevé des notices, soit dans le classement qui
leur sera donné. Les erreurs et les omissions seront rectifiées plus tard
et très aisément, grâce au système de fiches individualisées comme
nous l'avons dit. Ces rectifications seront l’œuvre de tous, car repro-
duit à un grand nombre d'exemplaires, le Répertoire sera mis en
même temps à la disposition de tous ceux qui seront à même de
les signaler.

La bibliographie des œuvres anciennes doit être élaborée d’après
des procédés différents de celle des œuvres modernes. Examinons
séparément les deux genres de travaux.

Pour le passé, il existe des bibliographies particulières en nombre
considérable. Léon Vallée en a relevé environ onze mille dans sa
Bibliographie des bibliographies. Beaucoup de ces bibliographies font
double emploi les unes avec les autres; d’autre part, toutes ensemble,
elles sont loin de comprendre l’inventaire complet de la production
intellectuelle jusqu'à nos jours. Un premier travail s'impose donc : le
dépouillement de toutes les sources bibliographiques existantes et
l'élaboration d'un tableau complet, d'une sorte de carte bibliogra-
phique intégrale montrant à côté des régions déjà explorées, celles
qu'il reste à faire connaître. Ce vaste travail de coordination ne peut
être mené à bonne fin que par une institution spéciale, organe perma-
nent des intérêts bibliographiques, jouissant de la popularité et du bon
renom scientifique indispensables pour pouvoir obtenir partout les
renseignements nécessaires à ses travaux.

Cette institution, qui sera l'Office international de Bibliographie,
publiera donc tout d’abord, avec le concours des auteurs qui se seront
plus généralement occupés de ces matières, une vaste bibliographie
des bibliographies, publication sur fiches classées d'après la Classifica-
tion décimale.

Cette première partie du répertoire, comprenant les sources les plus
générales de la science, étant mise immédiatement à la disposition de
tous, sera aussi la première à bénéficier de la coopération de tous.
Viendra immédiatement après la publication du contenu des sources
ainsi bibliographiées Il s'agira là encore d’une réédition de travaux
existants, mais en la forme particulière au répertoire. Par. les soins de
l'Office et de ses collaborateurs, tous les doubles seront éliminés et
l'unification sera obtenue, grâce à l'unité de classification. Tandis que
se poursuivra cette publication qui, à elle seule, exigera plusieurs

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

années, les bibliographes indépendants continueront sans nul doute
leurs recherches comme par le passé et combleront ainsi les lacunes.
L'œuvre d'unification conduite par l'Office contribuera d’ailleurs
à attirer spécialement l'attention des chercheurs sur les parties trop
négligées jusqu'ici, et aïnsi disparaîtront peu à peu les blancs de la
grande carte bibliographique.

Il est à prévoir d’ailleurs que les bibliographes modifieront peu à
peu la forme de leurs travaux et qu’ils chercheront à bénéficier des
avantages que pourra leur offrir l'Office. C’est à lui qu'ils apporteront
leurs manuscrits comme à un grand éditeur. L'Office acquerra
leurs travaux et les fera paraître dans le répertoire, peut-être même
sous la sigrature de chaque auteur. Les bibliographes seront certains
de trouver — chose si rare aujourd’hui — une équitable rémunération
de leurs travaux et un public spécial pour les apprécier. Quant à
l'Office de Bibliographie, il trouvera dans ces bibliographes indépen-
dants de précieux et nombreux collaborateurs.

L'inventaire de la production courante nécessite, lui, la mise en
œuvre d’autres procédés. Ici aussi, cependant, le rôle de l'Office est
presque exclusivement organisateur et coordinateur. Il existe, en effet,
de nombreuses bibliographies nationales périodiques et des bibliogra-
phies spéciales également périodiques. Elles correspondent à deux
phases distinctes du travail : les bibliographies nationales se contentent
pour la plupart de l'enregistrement pur et simple des œuvres qui sont
éditées. C'est le collationnement et non le classement qui est leur tâche
principale. Les bibliographies spéciales, au contraire, donnent au
classement une place prépondérante et peuvent se livrer avec d'autant
plus de soins à ce travail qu’elles ont moins à s'occuper du collation-
nement. D'ailleurs, les mieux faites d'entr'elles ajoutent le dépouille-
ment des revues à celui des livres et de ce chef accroissent considéra-
blement leur utilité. Ni les bibliographies nationales ni les bibliogra-
phies spéciales ne sont appelées à disparaître devant le Répertoire
universel, mais il importe que leur rôle soit mieux défini et que
chacune trouve sa place dans un ensemble mieux organisé. Les
bibliographies nationales doivent dorénavant être plus complètes
qu’elles ne le sont. Leur publication est tardive. Les omissions y
sont fréquentes et les indications souvent très erronées. C'est ici
que l'intervention de l'Union internationale de Berne s'impose. En
préconisant partout la formalité du dépôt légal, en concentrant tous
les renseignements au point de vue de la protection du droit des
auteurs, en assumant la charge de faire, soit par elle-même, soit avec

 

 

 

 

 
 

SR

l'aide des gouvernements qui ont adhéré à l’Union, le relevé complet
de la production courante, elle contribuerait largement, pour sa part,
à la réalisation du répertoire idéologique universel, auquel elle four-
nirait ainsi les matériaux eux-mêmes. Quant aux bibliographies spé-
ciales, une entente devrait intervenir entre elles et l'Office. Quelles
conservent l’entière indépendance qu’elles possèdent aujourd'hui, mais
que, moyennant certains avantages à stipuler par contrat, elles s’en-
gagent à adopter désormais la Classification décimale de l'Office de
Bibliographie. Celui-ci s’entourerait ainsi de groupes absolument
compétents et outillés de longue date pour mener à bonne fin le tra-
vail qui leur serait demandé. Après avoir éliminé tous les doubles
inévitables, il rééditerait dans la forme du répertoire, le contenu de
cés publications spéciales. Les publications bibliographiques spéciales
embrassent aujourd’hui le champ presqu’entier de la production intel-
lectuelle, L'Office susciterait la création de telles bibliographies pour
les branches de connaissances qui en sont privées jusqu’à ce jour.
Déja à son intervention trois recueils bibliographiques sont entrés
dans la voie que nous préconisons. Ce sont les Sommaires méthodiques
de Droit, de Sociologie et de Philosophie. Des sommaires méthodiques
de Philologie et de Littérature sont en préparation.

IL est à escompter, d’ailleurs, que les éditeurs et les auteurs devien-
dront eux-mêmes les collaborateurs permanents du répertoire. Ils
trouveront en lui le plus efficace des instruments de publicité, puisque
des exemplaires du répertoire seront dispersés dans tous les centres
intellectuels et consultés quotidiennement par des milliers de lecteurs.
La réédition des catalogues de fonds et l'annonce des nouveautés pour-
ront se faire désormais à l'intervention de l'Office, chargé de publier
le répertoire. Ce sera tout bénéfice : les nombres classificateurs —
qui finiront, d’ailleurs, par être imprimés sur le livre lui-même, ou en
tête des articles de revues et en annexe à leurs titres — seront attri-
‘bués en parfaite connaissance de cause; aux notices bibliographiques
toutes sèches pourront s'ajouter d’utiles indications, telles les princi-
paux chapitres de l’ouvrage, voire même une analyse succincte des
matières dont il traite. Tout ouvrage relatif à plusieurs matières
recevrait plusieurs fiches.

Les indications très générales que nous venons de donner suffisent
pour démontrer qu'un Répertoire PBibliographique Universel est
possible.

 

 

 
 

 

RRRUS RENE SERRE PRE RE PE A RO SES OSEO AR SAR -

 

OO

Le progratume préconisé par l'Office de Bibliographie donnera lieu
sans aucun doute à des critiques et à des réserves, mais il semble
difficile pourtant de lui dénier son caractère organique. Nous le pré-
sentons, non comme une œuvre personnelle, mais comme la synthèse
de ce qui a été fait et proposé par un grand nombre de Dibliographes
de tous pays.

Les mesures qu’imposerait la réalisation pratique de ce programme
seraient les suivantes :

1° Création d’un Institut Bibliographique international, ayant
pour objet l'étude de toutes les questions se rattachant à la biblio-
graphie en général et plus spécialement à l'élaboration du Répertoire
universel. Cet institut aurait à décider des unités bibliographiques et à
prendre toutes mesures en vue de leur adoption par tous Le. intéressés :
savants, bibliothécaires, éditeurs et auteurs.

2° Large extension donnée aux travaux commencés par l'Office
international de Bibliographie qui deviendrait l'organe exécutif des
décisions de l'Institut bibliographique. Cet office, dont l’organisation
| actuelle est toute provisoire, serait définitivement constitué sur les
“| bases d’une vaste société coopérative dont deviendraient membres tous

ceux qui ont intérêt à la création du répertoire universel : Etats,
administrations publiques, associations scientifiques, bibliothèques,
éditeurs, auteurs et hommes d'études. Publication, par les soins de cet
Office, d'un Répertoire universel, sur fiches classées conformément à
la Classification décimale. Fusion dans ce répertoire de tous les
matériaux bibliographiques déjà existants. Création dans toutes les
villes, dans tous les centres intellectuels, d’Offices bibliographiques
locaux, ouverts à tous et recevant, d’une manière continue, de l'Office
central, toutes les notices bibliographiques imprimées sur fiches. Ces
offices locaux ont leur place marquée dans toutes les grandes biblio-
thèques où ils arriveraient vite à se confondre avec la section du
catalogue, aujourd’hui si coûteuse d'entretien et d'une utilité encore
si incomplète.
3° Union bibliographique internationale entre les gouverne-
ments qui s'engageraient à prendre toutes mesures indispensables à
de l'enregistrement régulier des livres et favoriseraient l'élaboration du
Répertoire en souscrivant des exemplaires au prorata de leur popu-
lation respective et du montant de leur production littéraire annuelle.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 
 
